袁紹,袁承志,袁世凱,袁弓夷

《新唐書·宰相世系表》記載先祖，其先出於舜。周武王滅商朝以後，為存先世之後，封舜的後代胡公滿於陳國。胡公滿13世孫陳大夫轅濤塗是袁姓的始祖，也是汝南袁氏的始祖。其封邑陽夏是袁姓的根據地。陳國在春秋時期被楚國滅掉，子孫分流。
三國時期[編輯]
袁紹，是袁逢之庶長子，袁逢將袁紹過繼給其兄袁成。由血緣上來看，與袁逢的嫡子袁基、袁術是同父異母的親兄弟；由宗法觀之，則為從兄弟。而學者記錄往往分歧。
袁紹、袁術均是東漢末年割據一方的群雄，袁紹在少帝朝官拜司隸校尉，至獻帝時任大將軍；袁術則官至左將軍。
由於袁紹、袁術率領關東諸侯討伐權臣董卓，因此董卓遂把身處洛陽的袁隗（袁逢之弟）和袁基（袁逢的嫡長子）一家二十餘人殺害。袁紹、袁術知悉袁基身亡後便爭奪汝南袁氏宗主之位。
後來袁術因自行稱帝，遭受群雄攻伐而死，其子袁燿投奔東吳陣營。袁紹欲與曹操爭天下，但在官渡之戰及倉亭之戰接連戰敗後病死，其子袁譚、袁尚、袁熙奪位相爭，先後被曹操所滅。
袁氏兄弟雖死，但後嗣並未絕滅，袁熙後人袁恕己在唐朝參與神龍革命，官拜宰相，爵封郡王。
史稱汝南袁氏「門生故吏遍天下」，成為官吏集團中的首腦人物。有大批故吏、弟子、賓客、門生出於其門，不過很少有實際授業關係。東漢時期選士唯「論族姓閥閱」，所以世家大族的子弟在察舉、徵辟中照例得到優先。